\hyphenation{groeps-bij-een-komst}
Notulen softwaregroepbijeenkomst d.d. 15 September 1986. \\ \\ 
Aanwezig: Rene Leermakers, Carel Fellinger, Joep Rous, Jan Landsbergen, Nick 
Spaen, Jan Stevens en Jeroen Medema.\\ 
\begin{itemize}
 \item {\bf Aktiepunten}\\
 1. De programming standards zijn verspreid.\\
 2. Was voor de vorige vergadering reeds gebeurd.\\
 3. Blijft staan voor de volgende vergadering.\\
 4. Was voor de vorige vergadering reeds gebeurd.\\
 5. Wordt aan gewerkt (is volgende groepsvergadering af).
 \item {\bf Mededeling}\\
 De verhuizing van de VAX is eind September. Vanaf 26 September om 14:00 kan
 er niet meer met de computer gewerkt worden. Deze verhuizing duurt {\em op 
 zijn minst} 4 dagen. Dit is dus {\em wel} het minimum (er moet 
 dus op meer gerekend worden). De tapes van de Van Dale's worden (mits dan 
 aanwezig) pas na de verhuizing ge\"{\i}nstalleerd.
 \item {\bf Software}\\
 De module Files is uitgebreid met enkele lees- en schrijffuncties. De module 
 Memory (voor dynamische geheugen allocatie) is afgemaakt en bevat de procedures
 mark en release.
 \item {\bf Voortgangsbespreking}\\
 In deze periode is de domein~T compiler `afgemaakt'.
 \item {\bf Lange termijn planning}\\
 Als alles goed gaat komt Joep nog met een lange termijn planning maar hieronder
 reeds de tabel zoals gevormd tijdens de groepsbijeenkomst. De getallen in de 
 tabel zijn weken.\\
 \begin{tabular}{||l||r|r||l||r|r||}                                   \hline
 regelcompiler     &werk&                doc&blok&werk&doc           \\ \hline
 Morf: segm        &   1&                  1&MORF        &   4&  2   \\ 
 ~~~~~~~~lextree   &   2&      $\frac{1}{2}$&            &    &      \\
 Domein T          & ---&                ---&SURF.PARS.  &   4&  2   \\
 Surface rules     &   6&                  2&LINEARIZER  &    &      \\
 M-rules: compiler &   4&                  1&            &    &      \\
 ~~~~~~~~~~~notatie& ---&                  2&M.PARS.GEN. &   6&  2   \\
 Transfer          &   ?&                  ?&            &    &      \\ 
                   &    &                   &TRANSF.     &   ?&  ?   \\ \hline
 Woordenboeken     &werk&                doc&Diversen    &werk&doc   \\ \hline
 RMS               &   4&                  2&Bomenprinter&   2&  1   \\
 Van Dale          &   ?&                  ?&Interactie  &   ?&  ?   \\
 Editor            &\multicolumn{2}{c||}{$\leftarrow 14\rightarrow$}
                                            &Window mdl. &   2&  1   \\ \hline
 \end{tabular} \hspace{10mm}\\ \\
 \item {\bf Korte termijn planning}\\ 
 Het volgende is afgesproken voor de periode tot 29 September:\\
 \begin{tabular}{lcl}
  Jan S. &:&RMS interface onderzoek.          \\
  Nick   &:&Woordenboek editor.               \\
  Joep   &:&Morfologische componenten.        \\
  Carel  &:&\LaTeX, RBS en I/O interface.     \\
  Rene   &:&M-regel compilatie.               \\
  Jeroen &:&Van Dale.                         \\
 \end{tabular}
 \item {\bf Aktiepunten}\\
 \begin{tabular}{llcl}
  1.&\LaTeX primer verspreiden   &:&Carel \\
  2.&Installeren performance tool&:&Jan S.\\
 \end{tabular}
\end{itemize}
