
\documentstyle{Rosetta}
\begin{document}
   \RosTopic{General}
   \RosTitle{Notulen Groepsvergadering 22-11-89}
   \RosAuthor{Margreet Sanders}
   \RosDocNr{421}
   \RosDate{December 4, 1989}
   \RosStatus{approved}
   \RosSupersedes{-}
   \RosDistribution{Project}
   \RosClearance{Project}
   \RosKeywords{minutes, marktonderzoek}
   \MakeRosTitle
%
%
\begin{description}
\item[Aanwezig:] Franciska de Jong, 
                 Jan Landsbergen, Ren\'{e} Leermakers, 
                 Elly van Munster, 
                 Joep Rous, Margreet Sanders,
                 Andr\'{e} Schenk, Harm Smit
\item[Afwezig:] Lisette Appelo, Jan Odijk, Elena Pinillos
\item[Agenda:]\mbox{}
  \begin{enumerate}
  \item Marktonderzoek 
  \end{enumerate}
\end{description}


\section{Marktonderzoek}
Het enige agendapunt van de groepsvergadering is een verslag van Jan L.\ over 
de presentatie door dhr.\ Busching van het 
resultaat van het marktonderzoek van M+W Test aan het Steering Comittee 
van het WSF-project op 23 november, en de reactie van TDS. Aangezien de 
resultaten nog niet eerder in de notulen zijn vastgelegd, begint Jan L.\ met 
een presentatie van de feiten:
\begin{itemize}
\item Er zijn 133 bedrijven in Duitsland ge\"{i}nterviewd over hun behoefte aan 
een interactieve vertaalapplicatie. Als 
voorbeeld van de mogelijkheden (over 3 jaar) was 
door Andr\'{e} een papieren demonstratie gemaakt. Bijna iedereen (98\%) had in 
elk geval behoefte aan 
vertaling naar/van het Engels. Ook voor Frans, Spaans, Italiaans en in mindere 
mate Nederlands bestond belangstelling.
\item Voor een dergelijk software-pakket dat op een PC kan draaien had men 
gemiddeld 7500 DM over.
\item Als de resultaten van de steekproef ge\"{e}xtrapoleerd worden, is er een 
markt te verwachten van 500.000 klanten, met een maximale omzet van 1.5 miljard 
gulden.
\end{itemize}

Deze onverwacht gunstige uitslag van het marktonderzoek dient voorlopig als 
vertrouwelijke informatie te worden beschouwd.
\\[2 ex]
Hoewel TDS in november 1988 heeft gezegd dat zij wel met Research willen 
samenwerken als de resultaten van het marktonderzoek positief zouden uitvallen, 
hebben ze nu toch besloten dat een vertaalapplicatie GEEN 
produkt voor TDS is, omdat de juiste marktkanalen voor software-producten 
ontbreken. Eigenlijk 
maakte het hierdoor niet eens meer uit wat de 
resultaten van het marktonderzoek waren. De Hoog, noch
dhr.\ Dinkloo van de PC business unit, is van plan geld in het 
onderzoek of de ontwikkeling te steken.

Men raadt ons aan om te proberen ergens anders binnen Philips (of desnoods 
daarbuiten, hoewel Waumans dat liever nog niet heeft) deze `goede business 
opportunity' te benutten. 
De nieuwe joint venture BSO-Pass bestaat nog te kort om op dit gebied veel te 
bieden te hebben. Met Consumer Electronics zal nog gepraat worden, maar 
daar zijn problemen met de prijs te verwachten.
\\[2 ex]
Het voortbestaan van Rosetta na 1991 is hiermee weer iets onzekerder geworden.
De vergadering wordt dan ook besloten met mijmeringen over of we niet een eigen 
bedrijfje kunnen beginnen...


\end{document}
